\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura aplikacije se u grubo može podijeliti na tri dijela:

		\begin{itemize}
			\item Web poslužitelj
			\item Web aplikacija
			\item Baza podataka
		\end{itemize}

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.5\textwidth]{slike/arhitektura.png} 
				\centering
				\caption{Arhitektura sustava}
				\label{fig:Arhitektura sustava} 
			\end{figure}

		
		\textbf {Web poslužitelj }je baza svake web aplikacije. 
		Njegova uloga je komunikacija između krajnjeg korisnika te same web aplikacije. 
		Komunikacija između korisnika i same aplikacije odvija se preko protokola za prijenos 
		informacija na webu HTTP (engl. Hyper Text Transfer Protocol). Poslužitelj je dakle
		 veza između krajnjih strana sustava, ako u sustav brojimo i korisnika, 
		te je on zaslužan za prosljeđivanje i samo pokretanje web aplikacije.


		\textbf {Web aplikacija }je kao što i samo ime kaže aplikacija kojoj se pristupa 
		preko web preglednika koju korisnik koristi za odrađivanje željenih zahtjeva.
		 Web aplikacija ovisno o zahtjevu može pristupati bazi ili 
		 nekim lokalno spremljenim podacima te na temelju tih informacija 
		 vraća preko poslužitelja korisniku odgovor u obliku HTML
		 dokumenta kojeg korisnik vidi kao web stranicu.

		\textbf {Baza podataka} je dio sustava koji je zadužen za organizaciju te čuvanje podataka. 
		Organizacija podataka se uglavnom ne mijenja već je postavljena prilikom dizajna sustava 
		i same baze podataka. Dok je čuvanje podataka isto kao i bilo kakva manipulacija njima 
		(dodavanje, brisanje, mijenjanje...) zadatak baze koje obavlja konstantno. 
		Baza se u većini slučajeva mijenja pristupom preko web aplikacije, 
		no postoji mogućnost i direktnog pristupa te mijenjanja podataka. 
		Direktan pristup je omogućen samo kreatorima ili administratorima baze.

		 Web preglednik iako nije dio samog projekta, važni je dio sustava.
		 Web preglednik omogućava korisniku pregled web aplikacije te prikaz odgovora 
		 dobivenih u HTML formatu.
		 Ukratko web preglednik služi za prikaz aplikacije kako je developer zamislio. 

		Izabrani programski jezik našeg projekta je Java sa Spring Boot frameworkom, te je korišten JavaScript sa React frameworkom, za bazu podataka smo se odlučili koristiti PostgreSQL. Razvojno okruženje se razlikovalo od člana do člana no većina je koristila Visual Studio Code ili Intellij, ovisno na kojem dijelu projekta su radili. 

		Aplikacija je rađena na MVC (Model-View-Controller) konceptu koji je podržan 
		od strane Spring Boota. MVC daje aplikaciji fragmentiziranost koja dalje uzrokuje lakši 
		razvoj, otklanjanje pogrešaka te samo snalaženje unutar projekta. Uz to mogućnosti 
		nadogradnje sustava su uvelike olakšane s korištenjem MVC koncepta.
	\begin{itemize}
		\item 	\textbf {Model}(Entity) – predstavlja dinamičku strukturu podataka. 
		To je ujedno i središnja komponenta sustava, koja izravno upravlja podacima, 
		pravilima aplikacije te samom logikom koja stoji iza njih. Prima ulazne podatke od Controllera
		\item \textbf {View} 	– dio koji je zadužen za prikaz bilo kakvih podataka, npr. graf ili tablica.
		 View manipulira prikazom podataka no ne i samim podacima koji su takvi kakve ih view dobije.
		 Dakle view imam samo kontrolu nad prikazom podataka.
		\item \textbf {Controller}	– služi za prosljeđivanje podataka prema Modelu ili Viewu. 
		Ulazne podatke controller može izmijeniti ili prilagoditi ovisno kome ih šalje. 
		Controller na temelju korisničkih zahtjeva izvodi daljnju interakciju s ostalim 
		elementima sustava. 	
	\end{itemize}
	
		Projekt je pomoću Dockera podijeljena na tri containera. Backend, baza podataka te frontend s dodanim nginx reverse proxyjem. Nginx je zadužen da svaki zahtjev proslijedi određenom dijelu aplikacije ovisno o zahtjevu.
		
		Datotekom docker-compose.ml pokrenuta su tri gore navedena containera na Google Cloud Compute Engineu (dalje GCCE), kojeg smo izabrali kao uslugu preko koje ćemo deployjati aplikaciju.
		
		Proces rada aplikacije:
		
		\noindent Korisnik upisuje adresu u odabranom web pregledniku (npr. Google Chrome), web preglednik šalje HTTP zahtjev koji dolazi do GCCE ulazi u nginx koji shvaća da je taj zahtjev namijenjen za frontend dio aplikacije te vraća odgovor u obliku HTML datoteke koji se dalje prikazuje na pregledniku. 
		
		Daljnja korisnikova interakcija sa samom web aplikacijom utječe na daljnju komunikaciju. Za primjer pretpostavljamo da je korisnik odabrao registraciju na stranici.
		
		Korisnik klikom na tipku za registraciju dobiva prikaza potrebnih komponenti na pregledniku, pošto je aplikacija tipa single page, za taj korak nisu potrebni dodatni zahtjevi nego se korisniku odmah prikazuje forma. Nakon popunjavanja forme te predaje te forme pritiskom na gumb „Registriraj se“, sadržaj forme se pretvara u JSON format koji se šalje preko HTTP-a metodom post do nginxa koji shvaća da je to zahtjev upućen backendu (svaki zahtjev koji počinje sa „/api“ je za backend) te mu ga prosljeđuje. Dalje, spring framework parsira tijelo zahtjeva te ga pretvara u java objekte. Spring sam pomoću anotacija shvaća kojem kontoroleru i kojoj njegovoj Java metodi treba proslijediti zahtjev te ga tamo prosljeđuje. Od kontrolera podaci putuju u pripadni servis koji dalje šalje upite bazi podataka koristeći springovih JPA sučelja te njihovih pripadajućih repozitorija pomoću kojih gleda postoji li podatak sa zahtijevanim email/korisničkim imenom, ako ne postoji onda se taj objekt sprema u bazu podataka također koristeći JPA sučelje, baza podataka vraća potpuni spremljeni entitet koji se vraća kontroleru, kojeg kontroler dalje vraća instancu tog objekta zajedno s pripadajućim HTTP statusom. To spring oblikuje u HTTP odgovor, koji se vraća react frontend aplikaciji. Ovisno o HTTP odgovoru stranica prikazuje user feedback (npr. username already used, bad request...) 
		
	\eject
		

		

				
				\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. 
		Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu.
			Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
			\begin{itemize}
			\item 	UserDetail
			\item 	Tool
			\item 	AdDetail
			\item 	AdviceThread
			\item 	Request
			\item 	Advice
			\item 	Image
			\item 	ExchangeOffer
			\item 	AdviceIsLiked
			\item 	UserRoles
			\item 	UserRating
			\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
					
				\textbf {UserDetail} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije
				Sadrži atribute: idUser, averageRating, email, firstName, formattedAdress, isDisabled, lastName, lat, lng, password, username, isBestHandyman. Ovaj entitet 
				u vezi je One-to-Many s entitetom AdviceIsLiked preko atributa idUser, 
				u vezi One-to-Many s entitetom UserRoles preko idUser, 
				u vezi One-to-Many s entitetom ExchangeOffer preko idUser,
				u vezi One-to-One s entitetom UserRating preko idUser,
				u vezi One-to-One s entitetom AdDetail preko idUser,
				u vezi One-to-One s entitetom AdviceThread preko idUser,
				u vezi One-to-Many s entitetom Advice preko idUser i
				u vezi One-to-Many s entitetom Request preko idUser.
				
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{UserDetail}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idUser & INT	&  jedinstveni brojčani identifikator korisnika  	\\ \hline
					averageRating	& FLOAT &  prosječna ocjena korisnika 	\\ \hline 
					email & VARCHAR & email korisnika  \\ \hline 
					firstName & VARCHAR	&  	ime korisnika	\\ \hline 
					formattedAdress & VARCHAR	&  	adresa korisnika	\\ \hline 
					isDisabled & BOLEAN	&  	oznaka je li korisnički račun ugašen	\\ \hline 
					lastName & VARCHAR	&  	prezime korisnika	\\ \hline 
					lat & DOUBLE	&  	geografska širina	\\ \hline 
					lng & DOUBLE	&  	geografska dužina	\\ \hline 
					password & VARCHAR	&  šifra korisnika		\\ \hline
					username & VARCHAR	&  korisničko ime		\\ \hline 
					isBestHandyman & BOOLEAN & oznaka je li korisnik najbolji savjetnik \\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\textbf {Tool} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o alatu koji se obavljuje u oglasu.
				Sadrži atribute: idTool, hasBattery, isElectric, lastModified, manufacturerLink, name, power, toolState. 
				U vezi je One-to-Many s entitetom AdDetail preko idTool.
				

				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tool}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idTool & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator alata 	\\ \hline
					hasBattery	& BOLEAN &   oznaka ima li alat bateriju	\\ \hline 
					IsElectric	& BOLEAN &   oznaka je li alat električan	\\ \hline 
					lastModified & TIMESTAMP &  vrijeme kada je zadnji put alat bio uređivan \\ \hline 
					manufacturerLink  & VARCHAR	& link na stranicu proizvođača	\\ \hline 
					name  & VARCHAR	& naziv alata	\\ \hline 
					power  & INT	& snaga alata	\\ \hline 
					toolState  & VARCHAR	& oznaka stanja alata	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			

			\textbf {AdDetail} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o oglasu alata.
			Sadrži atribute: idAdvert, details, lastModified, phoneNumber, title, creatorId, toolId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom UserDetail preko creatorId i
			u vezi Many-to-One s entitetom Tool preko toolId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AdDetail}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idAdvert & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator oglasa	\\ \hline
				details & VARCHAR	& opis oglasa 		\\ \hline 
				lastModified & TIMESTAMP	&  	datum zadnje promjene oglasa	\\ \hline 
				phoneNumber & VARCHAR	&  broj telefona		\\ \hline 
				title & VARCHAR	&  	naslov oglasa	\\ \hline 
				\SetCell{BlueGreen} creatorId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji je kreirao oglas	\\ \hline 
				\SetCell{BlueGreen}toolId & INT	& jedinstveni brojčani identifikator alata vezanog za oglas	\\ \hline 
			\end{longtblr}	

        	\textbf {AdviceThread} Ovaj entitet sadžava sve važne informacije za savjet.
			Sadrži atribute: idAdviceThread, details, lastModified, numAdvices, title, creatorId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom UserDetails preko creatorId,
			u vezi je One-to-Many s entitetom Advice preko idAdviceThread i
			u vezi One-to-Many s entitetom Image preko idAdviceThread.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AdviceThread}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idAdviceThread & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator savjeta	\\ \hline
				details & VARCHAR	&  	opis savjeta	\\ \hline 
				lastModified & TIMESTAMP	&  vrijeme zadnjeg ažuriranja podataka \\ \hline 
				title & VARCHAR	&  	naslov savjeta	\\ \hline 
				\SetCell{BlueGreen}creatorId & INT	&  jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji je kreirao savjet	\\ \hline 
			\end{longtblr}	
			
		
	        \textbf {Request} Ovaj entitet sadžava sve važne informacije o zahtjevu korisnika.
			Sadrži atribute: idRequest, details, lastModified, title, creatorId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom UserDetails preko creatorId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Request}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idRequest & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator zahtjeva 	\\ \hline
				details & VARCHAR	&  opis zahtjeva	\\ \hline 
				lastModified & TIMESTAMP	&  	vrijeme zadnjeg ažuriranja podataka	\\ \hline 
				title & VARCHAR	&  	naslov zahtjeva	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}creatorId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji je kreirao zahtjev	\\ \hline 
			\end{longtblr}
			
			
	        \textbf {Advice} Ovaj entitet opisuje savjet.
			Sadrži atribute: idAdvice, isLiked, lastModified, message, numLiked, creatorId, threadId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom UserDetails preko creatorId.
			U vezi je Many-to-One s entitetom AdviceThread preko threadId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Advice}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idAdvice & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator savjeta	\\ \hline
				isLiked & BOOLEAN	&  oznaka je li lajkan	\\ \hline 
				lastModified & TIMESTAMP	&  	vrijeme zadnjeg ažuriranja podataka	\\ \hline 
				message & VARCHAR	&  	naslov zahtjeva	\\ \hline 
					numLiked & INT	&  	broja lajkova	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}creatorId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji je kreirao zahtjev	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}threadId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator savjeta\\ \hline 
			\end{longtblr}
			
			\textbf {Image} Ovaj entitet opisuje sliku.
			Sadrži atribute: idImage, imageFileExtension, apodvertId, threadId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom AdDetail preko advertId.
			U vezi je Many-to-One s entitetom AdviceThread preko threadId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Image}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idImage & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator slike	\\ \hline
				imageFileExtension & VARCHAR	&  ekstenzija slike	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}advertId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator oglasa	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}threadId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator savjeta\\ \hline 
			\end{longtblr}
			
						\textbf {ExchangeOffer} Ovaj entitet opisuje dogovor za alat.
			Sadrži atribute: idExchangeOffer, message, offerStatus, suggestedTimeFrame, advertId, offerFromId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom AdDetail preko advertId.
			U vezi je Many-to-One s entitetom User preko offerFromId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ExchangeOffer}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idExchangeOffer & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator dogovora za alat	\\ \hline
				message & VARCHAR	&  poruka vezana uz dogovor	\\ \hline 
					offerStatus & VARCHAR	&  status dogovora	\\ \hline 
						suggestedTimeframe & TIMESTAMP	&  vrijeme posudbe alata\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}advertId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator oglasa	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}offerFromId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji posuđuje \\ \hline 
			\end{longtblr}
			
			
									\textbf {AdviceIsLiked} Ovaj entitet opisuje tko je lajkao komentare.
			Sadrži atribute: idAdviceIsLiked, adviceId, byUserId. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom Advice preko adviceId.
			U vezi je Many-to-One s entitetom User preko byUserId.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AdviceIsLiked}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idAdviceIsLiked & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator lajkanog komentara	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue}adviceId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator komentara	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}offerFromId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji lajka\\ \hline 
			\end{longtblr}
			
			
						
			\textbf {UserRoles} Ovaj entitet opisuje rolu korisnika.
			Sadrži atribute: idUser, roles. 
			U vezi je Many-to-One s entitetom User preko IdUser.
			

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{UserRoles}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{BlueGreen}userId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika	\\ \hline
				roles & VARCHAR	&  	rola korisnika	\\ \hline
			\end{longtblr}
			
		
			\textbf {UserRating} Ovaj entitet opisuje ocjene prema korisniku.
			Sadrži atribute: idUserRating, lastModified, mark, aboutUserId, fromUserId. 
			U vezi je One-to-One s entitetom User preko aboutUserId i fromUserId.

			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{UserRating}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}idUserRating & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator ocjene prema korisniku	\\ \hline
				lastModified & TIMESTAMP	&  vrijeme zadnje promjene podataka	\\ \hline 
				mark & INT	&  	ocjena	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}aboutUserId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji prima ocjenu	\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue}fromUserId & INT	&  	jedinstveni brojčani identifikator korisnika koji daje ocjenu\\ \hline 
			\end{longtblr}
			

			\eject
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=1.05\linewidth]{slike/ERmodel.png} 
				\centering
				\caption{E-R dijagram baze podataka}
				\label{fig:E-R dijagram baze podataka} 
			\end{figure}
			
		\section{Dijagram razreda}
			
			Na slikama 4.3, 4.4, i 4.5 prikazana je bitna arhitektura backend MVC ahritekture.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiRazreda/ControllerCD.png} 
				\caption{Dijagram razreda - Controller klase}
				\label{fig:CD - Controller} 
			\end{figure}
		
			Odgovornost svakog Controllera jest omogućiti sučelje upravljanja modelima i pogledima.
			Operacije Controllera informacije razmjenjuju pomoću DTO (Data transfer object), specijaliziranih klasa koje se koriste u svrhu prijenosa informacija. 
			Operacije potrebne informacije prijenose vlastitom Serviceu Controllera koji upravljaju poslovnom logikom i bazom podataka.
		
			\eject	
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiRazreda/DTOCD.png} 
				\caption{Dijagram razreda - DTO klase}
				\label{fig:CD - DTO} 
			\end{figure}
			
			\eject	
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiRazreda/ServiceCD.png} 
				\caption{Dijagram razreda - Service klase}
				\label{fig:CD - Service} 
			\end{figure}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.6 prikazan je dijagram stanja za prijavljenog korisnika. Nakon prijave, klijentu se prikazuje početna stranica na kojoj može odabrati između kategorija foruma, alata i zahtjeva. Za odabranu kategoriju ima opciju filtriranja po bitnijim značajkama. Također, klijent može na traci izbornika odabrati neku od ponuđenih mogućnosti. Klikom na ”Profil” prikazuju mu se njegovi podatci, koje može urediti ili odabrati opciju brisanja računa. Odabirom ”Pregled vlastitih oglasa" otvara mu se popis objava koje može urediti ili obrisati. Klikom na "Dodaj novi oglas", klijent može stvoriti novi oglas ili zahtjev za alat.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiStanja/dijagram_stanja.png} 
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:Dijagram stanja} 
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti koristi se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne koristi se za modeliranje ponašanja potaknutog događajima. U modeliranju toka upravljanja naglasak je na jednostavnosti, i svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog. Na dijagramu aktivnosti 4.7 prikazan je
			proces dogovora posudbe alata. Korisnik se prijavi u sustav, odabere alat koji mu je potreban te kreira upit vlasniku alata. Vlasniku alata se zatim pokazuje obavijest, i on prihvaća ili odbija upit. Korisniku koji posuđuje alat na mail dolazi rezultat upita.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramAktivnosti/dijagAktivnosti.png} 
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:CD - Dijagram aktivnosti} 
			\end{figure}
			
			\eject 
			
		\section{Dijagram komponenti}
		
			 Dijagram komponenti opisuje organizaciju i međuovisnost između implementacijskih komponenata, unutarnju strukturu aplikacije te odnos programske potpore prema okolini.
			 \textit{Frontend} dio aplikacije služi se sučeljima za dohvat HTML, CSS, JS i JSON datoteka.
			 Pomoću HTML, CSS i JS sučelja omogućava se prikaz stranice korisniku, a JSON sučelje omogućava komunikaciju podataka između \textit{frontenda} i \textit{backenda}.
			 Router je komponenta koja s obzirom na upite URL-a poslužuje sučelje odgovarajućim datotekama.
			 Frontend je sagrđen pomoću React komponenti pisanih u JavaScriptu.
			 Pomoću JSON sučelja pristupa se REST API komponenti koja poslužuje podatke koji pripadaju \textit{backend} dijelu aplikacije.
			 \textit{Backend} se sastoji od kontrolera koji preusmjerava zahtjeve u odgovarajuće metode.
			 Pomoću servisa koji obrađuje logiku aplikacije i repozitorija koji komunicira s bazom podataka razmjenjuju se podaci s \textit{frontendom}. 
			 Podatci se razmjenjuju u obliku DTO (\textit{Data transfer object}) ili samih entiteta (odgovaraju retku tablice iz baze podataka).
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiKomponenti/dijagram_komponenti.png} 
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:Dijagram komponenti} 
			 \end{figure}